\input{../../notemp}
\usepackage{tikz}
\title{データベース概論 I 課題 2}
\author{201311350 河原 悟}
\begin{document}
\maketitle
\section{データモデルの三要素について説明せよ。}
データモデルの三要素とは、以下の3つになる。
\begin{itemize}
	\item データ構造

		実世界の様々なデータを関係付けることでデータ構造として表現する。
	\item データ操作

		データの格納形態によらず、概念スキーマの中で完結したデータの操作が可能であること。
		また、ファイルシステム直下にあるデータへのアクセスよりも効率的なデータへの問い合わせが可能であること。
	\item 整合性制約

		データ構造、操作について、3つの制約が維持されていること。

		\begin{itemize}
			\item ドメイン制約

				リレーションの属性の数が、各タプルの要素数と対応していること。
			\item キー制約

				主キーが空値でないこと。
			\item 参照整合性制約

				外部キーの参照先が定義されていること。
		\end{itemize}
\end{itemize}
\section{以下のような情報を含むミニデータベースの概念モデルを実体関連図で示せ。各実体集合の主キーも明示すること。なお、各実体集合の関連集合への参加は全て全面的であると考えよ。}
\begin{itemize}
	\item 実体集合に関する情報
		\begin{enumerate}
			\item 商品に関する情報 (商品番号、商品名)
			\item 部門に関する情報 (部門番号、部門名、住所、電話番号)
			\item 問屋に関する情報 (問屋番号、屋号、住所、電話番号)
			\item 顧客に関する情報 (顧客番号、氏名、住所、電話番号)
		\end{enumerate}
	\item 関連集合に関する情報
		\begin{enumerate}
			\item 商品と部門の間の販売担当に関する関連。ただし、ある商品の販売を複数の部門が担当することがあり得る。
			\item 商品と問屋の間の仕入れに関する関連。ただし、ある商品は一つの問屋からのみ仕入れるものとする。固有の属性として仕入れ価格を持つ。
			\item 商品、部門、顧客の間の販売に関する関連。固有の属性として販売価格を持つ。
		\end{enumerate}
\end{itemize}

\usetikzlibrary{shapes}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node (whol)[draw] at (3, -2) {問屋};
		\node (whol_no)[draw, ellipse] at (2, -3) {\underline{番号}};
		\node (whol_name)[draw, ellipse] at (.5, -2.5) {屋号};
		\node (whol_addr)[draw, ellipse] at (1, -1.5) {住所};
		\node (whol_phnum)[draw, ellipse] at (1, -.5) {電話番号};

		\node (com)[draw] at (6, 0) {商品};
		\node (com_no)[draw, ellipse] at (5, 1) {\underline{番号}};
		\node (com_name)[draw, ellipse] at (7, 1) {名前};

		\node (dep)[draw] at (12, 0) {部門};
		\node (dep_no)[draw, ellipse] at (13.5, .5) {\underline{番号}};
		\node (dep_name)[draw, ellipse] at (13.5, -.5) {名前};
		\node (dep_addr)[draw, ellipse] at (13, -1.5) {住所};
		\node (dep_phnum)[draw, ellipse] at (11.8, -2.5) {電話番号};

		\node (cli)[draw] at (6, -1.8) {顧客};
		\node (cli_no)[draw, ellipse] at (5, -.8) {\underline{番号}};
		\node (cli_name)[draw, ellipse] at (5, -2.8) {名前};

		\node (w_c)[draw, diamond,aspect=2] at (3, 0) {仕入れ};
		\node (w_c_pri)[draw,ellipse] at (2, 1) {仕入れ価格};
		\node (c_d)[draw,diamond,aspect=2] at (9, 0) {販売担当};
		\node (cl_x)[draw,diamond,aspect=2] at (9, -1.8) {販売};
		\node (cl_x_pri)[draw, ellipse] at (9, -3) {販売価格};

		\draw (whol) -- node[above left]{L} (w_c) -- (4.5, 0) node[above]{N} -- (com);
		\draw (com) -- node[above right]{N} (c_d) -- (11, 0) node[above left]{M} -- (dep);
		\draw (com) -- node[right]{$P_x$} (cl_x) (cli) -- node[above right]{$P_y$} (cl_x) (dep) -- node[below left, xshift=-.7cm]{$P_z$} (cl_x);

		\draw (whol_no) -- (whol) -- (whol_name) (whol_addr) -- (whol) -- (whol_phnum);
		\draw (com_no) -- (com) -- (com_name);
		\draw (dep_no) -- (dep) -- (dep_name) (dep_addr) -- (dep) -- (dep_phnum);
		\draw (cli_no) -- (cli) -- (cli_name);
		\draw (w_c) -- (w_c_pri);
		\draw (cl_x) -- (cl_x_pri);
	\end{tikzpicture}
\end{figure}

ただし、$L\neq{}N$、$N\neq{}M$、$M\neq{}L$、$P_x\neq P_y$、$P_y\neq{}P_z$、$P_z\neq{}P_x$
\end{document}
